\selectlanguage{french}
\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 6}
L'objectif de ce chapitre est de tester la robustesse de l'approche définie au chapitre~\ref{chap:RMVA} lorsque le code de modélisation utilisé pour générer les données observées est différent de celui utilisé lors de l'inversion. Dans l'optique d'applications sur données réelles (absentes de cette étude), il s'agit d'aller au-delà de la situation de \enquote{crime inverse} des tests numériques réalisés dans les chapitres précédents.

Dans la première partie de ce chapitre, je considère quatre modifications du code de modélisation des données observées, tout en gardant le même code de modélisation pour réaliser l'inversion, et j'étudie l'influence de ces modifications sur les gradients calculés avec l'inversion directe et itérative, avec et sans multiples :
\begin{enumerate}[label=\Alph* --]
	\item absence de basses fréquences dans l'ondelette de source ;
	\item modification de la forme de l'ondelette de source ;
	\item modélisation dans un modèle de vitesse lisse mais avec un modèle de densité variable dont les discontinuités sont responsables de réflexions primaires et multiples, modélisées avec une approximation de Born du second ordre ;
	\item modélisation des données avec densité et vitesse variables par différences finies sans approximation de Born et avec une condition de surface libre pour la modélisation de multiples de surface.
\end{enumerate}
L'absence de basses fréquences dans l'ondelette de source a une influence négligeable sur le calcul du gradient (test A). En revanche, l'estimation de la forme de l'ondelette de source est essentielle pour la migration itérative dans le cas des multiples (en revanche, cela ne pose pas de difficultés dans le cas de primaires seuls) : si elle est trop éloignée de celle utilisée pour générer les données observées, la migration itérative ne parvient pas à construire un modèle de réflectivité expliquant à la fois les ondes réfléchies primaires et multiples (test B). L'utilisation de perturbations du modèle de densité au lieu de perturbations du modèle de vitesse pour générer les données observées (test C) n'affecte pas la cohérence des gradients. La différence principale est l'estimation de l'amplitude d'évènements correspondant à des grands angles de réflexions : elle se traduit dans le gradient par un poids différent donné aux contributions des réflecteurs peu profonds. Enfin l'utilisation d'une surface libre pour la  modélisation des multiples de surface (test D) reste une difficulté, en particulier la présence de \enquote{ghosts} aux positions des sources et des récepteurs. Ils sont ici pris en compte dans la modélisation des données calculées en utilisant une dérivée seconde de l'ondelette de source, mais cette approximation n'est valide que pour des angles d'incidence nuls à la surface et la migration itérative peine à trouver un modèle de réflectivité expliquant correctement à la fois les primaires et les multiples.

Dans la deuxième partie du chapitre, des données synthétiques sont modélisées à partir d'un modèle par blocs (vitesse et densité variables) comprenant une anomalie lente de vitesse pour réaliser une inversion du modèle de vitesse. Les données observées sont modélisées avec des versions lissées de ces modèles et l'approximation de Born du second ordre (perturbations de vitesse et de densité). Lors de l'inversion, le modèle de densité est supposé constant. En pratique un lissage du gradient par un noyau gaussien est appliqué avant remise à jour du macro-modèle de vitesse. Dans un premier temps, seules les réflexions primaires sont considérées et la stratégie d'inversion directe est utilisée. Après quinze itérations, l'anomalie de vitesse est retrouvée, les CIGs sont aussi bien focalisés que dans le modèle exact, et la fonction coût atteint un niveau proche, légèrement inférieur, à celui obtenu dans le modèle exact. Dans un deuxième temps, les réflexions multiples sont ajoutées aux données observées et l'inversion est relancée à partir du même macro-modèle initial, les CIGs étant toujours calculés avec la stratégie d'inversion directe. Comparé au premier cas, de nouveaux évènements, non focalisés pour le bon modèle de vitesse, apparaissent dans les CIGs. Ainsi, au cours de l'inversion, la valeur de la fonction coût associée à l'analyse de vitesse atteint des valeurs bien plus faibles que celle obtenue dans le modèle exact. Le modèle de vitesse final est différent de celui obtenu dans le cas de primaires seuls et ne fait pas apparaître clairement l'anomalie de vitesse. Le modèle retrouvé réalise un compromis entre la focalisation dans les CIGs des évènements correspondant aux vrais réflecteurs et la focalisation des artefacts dus aux multiples. Finalement un troisième cas est traité : la remise à jour du modèle de vitesse est calculée par la méthode du \enquote{gradient tronqué} après cinq itérations de migration itérative. La migration itérative permet d'atténuer les artefacts dus aux multiples et le modèle final retrouvé est proche de celui obtenu dans le cas de primaires seuls avec l'inversion directe. Cela indique que les multiples ont été correctement interprétés au cours de l'inversion.

La dernière partie du chapitre est consacré au cas d'un trou d'acquisition, avec des sources manquantes au milieu du modèle. Les réflexions multiples peuvent potentiellement apporter une information complémentaire dans la partie centrale du modèle, non illuminée par les réflexions primaires. Le modèle de vitesse exact est latéralement invariant et un modèle homogène est utilisé comme modèle initial pour calculer le premier gradient (le macro-modèle n'est pas remis à jour dans cet exemple).  On constate une absence d'énergie dans la partie centrale du modèle de réflectivité obtenue par inversion directe dans le cas où les données observées ne comprennent que des réflexions primaires. Il en va de même pour le gradient associé. Il est intéressant de remarquer que, même en ne considérant que les réflexions primaires, la migration itérative permet de combler une partie du trou d'acquisition dans l'image de réflectivité et dans la remise à jour du macro-modèle. En revanche l'introduction des réflexions multiples (à la fois dans les données observées et dans les données calculées) ne permet pas de combler d'avantage le trou d'acquisition, même après vingt itérations sur le modèle de réflectivité.%
\clearpage
\selectlanguage{british}